В книге IT-проекты.Фронтовые очерки автор написал как знакомится с новым языком программирования. Обычно люди пишут Hello World и на этом устают и заканчивают знакомство до лучших времен. Автор же делает следующим образом. Он всегда пишет интерактивную игру про угадывание животных с определенным фунционалом. Посредством написания игры, он узнает как на новом языке сделать те или иные операции.

* Как вывести строку на экран
* Как получить данные от пользователя
* Простые операции типа суммирования или присваивания значения
* Хранение данных, например в файле или БД
* Реализация структур данных типа связных списков или деревьев
* Как обрабатывать ошибки
* Как реализованы механизмы изоляции кода (инкапсуляция, модульность)

Если узнать эти пункты, то можно оценить возможности языка и начать худо-бедно писать программы на нем. Ну или разочароваться и послать в топку. Рекомендуется для себя составить небольшую задачку, которая бы затрагивала все эти пункты. А пока посмотрим что делает автор.

Программа представляет собой интерактивный диалог между пользователем и компьютером. Пользователю предлагается "задумать животное". Затем программа начинает задавать вопросы: "Это животное - гончая собака?". Если пользователь задумал гончую, то отвечает "да", тогда программа хвалит себя за проницательность, благодарит пользователя за игру и заканчивает работу.

Если же пользователь задумал другое животное, он отвечает "нет". Удрученная программа сообщает "Увы, я не угадала ваше животное. Назовите мне его и введите вопрос, на который нужно ответить "да" для вашего животного и "нет" для гончей".

Например, если человек задумал форель, он должен ввести "форель", а затем вопрос "это рыба?". Ответы будут "да" для форели и "нет" для гончей. После этого программа благодарит пользователя и выключается.

Однако на следующий раз, когда програама запускается, происходит нечто иное. После предложения "Задумайте животное" первым задаваемым вопросом становится "Это рыба?". Если ответ "да", программа спрашивает "Это форель?". Но если на вопрос "Это рыба?" скажут "нет", то программа спрашивает "Это гончая?". Таким образом программа становится умнее и будет учиться отгадывать.

Если посмотреть на функционал задачи, то можно заметить что почти все пункты из предыдущего списка операций есть. И необходимо разбираться как в новом изучаемом языке это реализовать.

Просто по приколу решил реализовать эту задачу на Clojure. Это реализация Lisp'а на JVM. Причем одной из сильных и слабых сторон языка является иммутабельность объектов типа строк, списков, хеш-таблиц. Очевидно, что в игре необходимо построить дерево или список с животными и вопросами. Причем объект должен быть дополняемым, т.е. должна быть возможность добавить в структуру новый элемент.

Немного неправильно понял задачу и выбрал не совсем удачную структуру хранения животных.

*картинка с деревом*

В исходниках "(defn read-line-msg" это типа описание имени функции. Далее идет комментарий к фунции в строке и в квадратных скобках параметры функции. Вызов функции пишется примерно так (+ 5 10) значит идет вызов функции + с двумя параметрами 5 и 10. Или (read-yes-no msg yes-fun no-fun) это вызов функции read-yes-no с тремя параметрами msg yes-fun no-fun. Вызовы функций могут быть вложенными.

*Пример работы программы*


